% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[strings]{underscore}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Definicija}[section]
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]

\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}


\begin{document}

\title{ Realizacija i povezanost grafova nastali ravnim presavijanjem origamija\\\small{Seminarski rad u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi\\ Matematički fakultet}}

\author{Dara Milojković, 1037/2020\\ milojkovic.dara@gmail.com}
\maketitle

\abstract{
Godine 1988. održana je izložba slonova napravljenih od savijenog papira.  Svaka figurica je bila primer origamija. Veoma neobična izložba za to vreme i niko nije mogao da pretpostavi da će modeli od papira postaviti toliko novih pitanja. Origami je umeće pravljenja skulptura uz pomoć papira. Nastala je u Japanu, veruje se, u 12. veku \cite{robertJang}, međutim savijanje papira je počelo još od njegovog otkrića. Velika je razonoda kako za decu, tako i za odrasle. Među ljubiteljima origamija su se našli naučnici i umetnici koji pokušavaju da, na svoj način, objasne njihovo čudno ponašanje. U matematici origami je uspeo da odgovori na najstarija pitanja kao što su trisekcija ugla i udvostručenje kocke. Moguće je i modelovanje solarnih panela, modelovanje unutrašnjih organa čoveka \cite{debnath2013origami}, modelovanje kompleksnih molekula i njihovih osobina, i modelovanje kuća \cite{primene}. 

Rad je objavljen u časopisu \textit{Journal of Computational Geometry} 2019. godine pod nazivom \textit{Realization and Connectivity of the Graphs of Origami Flat Foldings}  \cite{david}. Autor ovog rada je Dejvid Epstin (\textit{eng.} David Eppstein), profesor računarstva i informatike na univerzitetu u Kaliforniji.
Oblast koja se u ovom radu opisuje je iz teorije grafova. Kakav graf se dobija iz ravnog presavijanja je glavno pitanje na koje mnogi matematičari traže odgovor, pa i sam autor. Međutim, iako ne daje konkretan odgovor, opisuje koji su uslovi potrebni za realizaciju stabala i kako se ogleda povezanost grafa pri ravnom presavijanju.

}

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Poznato je da se iza origamija krije geometrija, ali domen origamija obuhvata i druge oblasti. Među njima su i kombinatorika, algebra, analitička geometrija i teoriju grafova na koju se rad i oslanja. Autor rada je obrađivao posebnu vrstu origamija, ravno presavijen origami (\emph{eng.} flat folded origami) koji predstavlja origami koji nakon presavijanja u određeni oblik, ostaje u ravni. Svako presavijanje origamija, ostavlja tragove na papiru u obliku udubljenja (\emph{eng.} valley), uzvišenja (\emph{eng.} mountain) i njihovih preseka. U nastavku teksta uzvišenja i udubljenja su označeni kao nabori \cite{thomashull}. Nabori se posmatraju kao grane planarnog grafa, a njihovi preseci čvorovi grafa. Uvode se uslovi da papir sme samo da se savije ali ne i da se cepa, seče ili gužva. Takođe se vrši pojednostavljivanje modela koja se ogleda u dimenzijama papira. Uvode se beskonačne dimenzije, beskonačno daleke tačke koje će pripadati grafu kao dodatni čvorovi i beskonačne poluprave ili zraci.
 
 Autor svoje rezultate iznosi u obliku teorema, čiji su dokazi ciljevi ovog rada. Istražuje stabla koja mogu da nastanu ravno presavijenim papirom. Za razliku od ostalih grafova stablo ima posebne čvorove, listove, koji nastaju kao presek nabora i granice papira. Istražuje se i pod kojim uslovima graf ostaje povezan. Graf ostaje povezan u velikom broju slučajeva, zato se ispituje granična povezanost modifikovanog matematičkog modela. 

 Dodatno, opisuje se još jedna grafovska struktura, dualna orto-stabla koja se uvek mogu realizovati kao graf lokalnog ravnog presavijanja. Prikazao je i šta se događa kada je reč o konačnom listu papira.


\subsection{Osnovne definicije}

Autor rada ne uvodi čitaoca u oblast origamija i grafova \cite{thomashull}, ali je dovoljno osnovno znanje iz teorije grafova kako bi se rad razumeo. Međutim, uvodi potrebne osobine koje želi da istraži. Lokalno ravno presavijanje $\varphi$ predstavlja preslikavanje ravni u samu sebe, pri čemu važi da je svaka tačka u ravni tačka nabora, tačka van nabora ili teme. Graf lokalnog ravnog presavijanja je graf čiji su čvorovi temena $\varphi$-a sa dodatnim čvorom $\infty$. Dva čvora su susedna ukoliko postoji nabor koji ih spaja, a ukoliko je susedni čvor $\infty$ tada postoji zrak sa početkom u  običnom čvoru grafa koji ga povezuje sa $\infty$. Takođe se uvode i definicije globalnog ravnog presavijanja koji je nastao iz lokalnog ravnog presavijanja i zarubljeni graf koji je nastao iz grafa lokalnog ravnog presavijanja. Razlog definisanja globalnog ravnog presavijanja je upotpunjavanje lokalnog ravnog presavijanja. Naime, lokalno ravno presavijanje ne daje informacije da li je neki nabor uzvišenje ili udubljenje, niti oblik origamija u trodimenzionalnom prostoru. Rad se takođe oslanja na dve fundamentalne teoreme iz oblasti origamija.

\begin{teorema}\label{Maekavina}
\textbf{(Uopštena Maekavina teorema)}: 
Svaki čvor u grafu presavijanja je parnog stepena.
\end{teorema}

\begin{teorema}
\textbf{(Kavasakijeva teorema)}:
\label{Kavasakijeva}
Za svaki čvor u grafu važi da je alternirajuća suma uglova između grana koja izlaze iz čvora jednaka 0.
\end{teorema}
\newpage

\section{Realizacija stabala}	

Neka je T planarno stablo. Po teoremi \ref{Maekavina}, kako bi to stablo bilo zarubljen graf lokalnog ravnog presavijanja, unutrašnji čvorovi moraju da budu parnog stepena (veći od dva). Iz ovog razloga je model origamija pojednostavljen na model beskonačnih dimenzija. Jer bi list stabla bio čvor $\infty$, te bi kraćenjem papira na kvadrat konačnih dimenzija list postao presek ivice papira i nekog nabora. Ovo stablo će poštovati i teoremu \ref{Kavasakijeva}. Koja je dovoljna da ravno presavijemo papir lokalno. Međutim ukoliko želimo da stablo bude graf globalnog ravnog presavijanja nisu dovoljne samo ove dve teoreme. 
\begin{teorema}
Neka je T bilo koje konačno stablo, čiji unutrašnji čvorovi imaju paran stepen veći od dva. Onda T predstavlja zarubljen graf globalnog ravnog presavijanja.
\end{teorema}
Dokaz ove teoreme se realizuje indukcijom po broju unutrašnjih čvorova. Razlog za ovu odluku je mogućnost dokazivanja dodatnih osobina. 
\begin{itemize}
\item Zrak \textit{r} i klin $W_r$ imaju istu početnu tačku gde je \textit{r} središnji zrak $W_r$--a. 
\item Svaka dva zraka imaju unutrašnje klinove. Svaka grana T koja nije zrak je odvojena od svih klinova.
\item Postoji trodimenzionalno presavijanje takvo da se polovine klina $W_r$ dodiruju (bez dodatnog papira između).
\end{itemize}


\section{Povezanost grafa}	

Zarubljen graf ravnog presavijanja može biti stablo, međutim teorema o povezanosti se može uopštiti i na potpun graf. Pretpostavka je da potpun graf ima makar jedan konačan čvor. Dodate su posebne osobine koje važe za graf lokalnog ravnog presavijanja:
\begin{enumerate}
\item Povezanost grafa G ne zavisi od specijalnog čvora $\infty$.
\item Neka temena \textit{v} i \textit{u} lokalnog ravnog presavijanja $\varphi$ pripadaju istom licu. Tada je $d(\textit{u},\textit{v}) =   d( \varphi(u),  \varphi(v))$, gde je d rastojanje.
\item Uklanjanjem do tri temena grafa G ostaje povezan.
\end{enumerate} 
\begin{teorema}
Ako je G konačan graf lokalnog ravnog presavijanja $\varphi$, onda je G dvočvorno povezan i četvorograno povezan.
\end{teorema}
Ovo znači da, ukoliko se uklone dva čvora ili četiri grane iz grafa, taj graf ostaje povezan.

\section{Zaključak}

Kroz rad se dokazalo da stablo može da bude realizovano kao zarubljeni graf presavijanja. Sličan postupak se koristi i za realizaciju  Voronojevih dijagrama \cite{LIOTTA2003147}. Istraživalo se i o uslovima povezanosti grafa na sličan način kao u istraživanju realizacije konveksnih i ortogonalnih poliedara \cite{DBLP:journals/corr/abs-0912-0537}. Stablo kao i nezarubljen graf ravnog presavijanja moraju da budu povezani. Osobine, realizacija i povezanost grafa, su veoma bitni pokazatelji prilagodljivosti grafova. Prilagodljivost grafa utiče i na prilagodljivost origamija i zbog toga je njihova primena toliko rasprostranjena. Ipak, ovaj rad nije uspeo u potpunosti da odgovori na pitanje koje su karakteristike grafova ravnog presavijanja. Na ovo pitanje nije lako dati odgovor. Pored dokaza o realizaciji i povezanosti grafa, postavljaju se mnoga pitanja, a neka od njih su: 
\begin{itemize}
\item Koji planarni graf je takođe graf globalnog ravnog presavijanja?
\item Koja je kompleksnost prepoznavanje i realizovanje tog grafa?
\item Ako je moguće to realizovati, koja je razlika između globalnog i lokalnog grafa ravnog presavijanja?
\end{itemize} 
\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}

\appendix


\end{document}
